
## 二项式反演的四种形式

1. $$g(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} g(i)$$
2. $$g(n) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n}{i} g(i)$$
3. $$g(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} g(i)$$
4. $$g(n) = \sum_{i=n}^{N} \binom{i}{n} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^{i-n} \binom{i}{n} g(i)$$

**说明**

- $f(i)$、$g(i)$ 可以是数列或者函数
- 具备反演的特征，就可以互相转化
- **形式二、形式四最常用**（形式一、二主要涉及下限，形式二、四主要涉及上限）
- 不需要用容斥来理解（徒增烦恼）

---
## 二项式系数的组合分解公式

这是二项式反演证明过程的重要一步。

$$
\binom{j}{i} \binom{i}{n} = \binom{j}{n} \binom{j-n}{j-i}
$$

**代数证明**：

从左边开始：
$$
\binom{j}{i} \binom{i}{n} = \frac{j!}{i!(j-i)!} \cdot \frac{i!}{n!(i-n)!}
$$

化简后为：
$$
\frac{j!}{n!(i-n)!(j-i)!}
$$

这个结果已经化简为：
$$
\binom{j}{n} \cdot \frac{(j-n)!}{(j-i)!(i-n)!}
$$

现在来看右边的表达式。

右边：
$$
\binom{j}{n} \binom{j-n}{j-i} = \frac{j!}{n!(j-n)!} \cdot \frac{(j-n)!}{(j-i)!(i-n)!}
$$

可以看到，右边也化简为：
$$
\frac{j!}{n!(i-n)!(j-i)!}
$$

因此，左右两边相等，证明了这个恒等式的正确性。其实很容易理解，从建模的角度看，左边的等式其实表达了一个计数：从n个物品里面取i个物品的方法数乘上从这i个物品里面取j个物品的方法数，其实就等价于先从n个物品取j个物品，在判断i-j个物品的方案数从而可以得到i个物品的选择方案，就是 $\binom{n-j}{i-j}$，等价于$\binom{n-j}{n-i}$。

---

## 形式一的证明

$$
g(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} g(i)
$$

**证明：**  
从 $g(n)$ 的定义开始：
$$
g(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} f(i)
$$

假设 $f(n)$ 可以通过 $g(i)$ 的线性组合表示为：
$$
f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} g(i)
$$

将 $g(i)$ 的定义代入 $f(n)$：
$$
f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^i \binom{n}{i} \sum_{j=0}^{i} (-1)^j \binom{i}{j} f(j)
$$

交换求和和拆开项，得到：
$$
f(n) = \sum_{j=0}^{n} f(j) \sum_{i=j}^{n} (-1)^{i+j} \binom{n}{i} \binom{i}{j}
$$

**应用二项式系数恒等式：**
$$
\binom{n}{i} \binom{i}{j} = \binom{n}{j} \binom{n-j}{n-i}
$$

将这个恒等式代入后，$f(n)$ 化简为：
$$
f(n) = \sum_{j=0}^{n} f(j) \binom{n}{j} \sum_{i=j}^{n} (-1)^{i+j} \binom{n-j}{n-i}
$$

现在，求和项 $\sum_{i=j}^{n} (-1)^{i+j} \binom{n-j}{n-i}$ 是 $(1-1)^{n-j}$，即：
$$
(1-1)^{n-j} = 0 \quad \text{当} \quad j \neq n
$$

当 $j = n$ 时，$(1-1)^0 = 1$。

因此，最终我们得到 Kronecker delta 函数：
$$
f(n) = f(n)
$$

反演公式成立。

---

## 形式二的证明

$$
g(n) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n}{i} g(i)
$$

**证明：**  
从 $g(n)$ 的定义开始：
$$
g(n) = \sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i} f(i)
$$

假设 $f(n)$ 可以通过 $g(i)$ 的线性组合表示为：
$$
f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n}{i} g(i)
$$

将 $g(i)$ 的定义代入 $f(n)$：
$$
f(n) = \sum_{i=0}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n}{i} \sum_{j=0}^{i} \binom{i}{j} f(j)
$$

交换求和和顺序，得到：
$$
f(n) = \sum_{j=0}^{n} f(j) \sum_{i=j}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n}{i} \binom{i}{j}
$$

**应用二项式系数恒等式：**
$$
\binom{n}{i} \binom{i}{j} = \binom{n}{j} \binom{n-j}{n-i}
$$

将这个恒等式代入后，$f(n)$ 化简为：
$$
f(n) = \sum_{j=0}^{n} f(j) \binom{n}{j} \sum_{i=j}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n-j}{n-i}
$$

现在，求和项 $\sum_{i=j}^{n} (-1)^{n-i} \binom{n-j}{n-i}$ 是 $(1-1)^{n-j}$，即：
$$
(1-1)^{n-j} = 0 \quad \text{当} \quad j \neq n
$$

当 $j = n$ 时，$(1-1)^0 = 1$。

因此，最终我们得到：
$$
f(n) = f(n)
$$

反演公式成立。

---

## 形式三的证明
$$
g(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} g(i)
$$

**证明：**  
从 $g(n)$ 的定义开始：
$$
g(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} f(i)
$$

假设 $f(n)$ 可以通过 $g(i)$ 的线性组合表示为：
$$
f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} g(i)
$$

将 $g(i)$ 的定义代入 $f(n)$，表达式为：
$$
f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^i \binom{i}{n} \sum_{j=i}^{N} (-1)^j \binom{j}{i} f(j)
$$

交换求和和顺序，得到：
$$
f(n) = \sum_{j=n}^{N} f(j) \sum_{i=n}^{j} (-1)^{i+j} \binom{j}{i} \binom{i}{n}
$$

**应用二项式系数恒等式：**
$$
\binom{j}{i} \binom{i}{n} = \binom{j}{n} \binom{j-n}{j-i}
$$

将这个恒等式代入后，$f(n)$ 化简为：
$$
f(n) = \sum_{j=n}^{N} f(j) \binom{j}{n} \sum_{i=n}^{j} (-1)^{i+j} \binom{j-n}{j-i}
$$

现在，求和项 $\sum_{i=n}^{j} (-1)^{i+j} \binom{j-n}{j-i}$ 是 $(1-1)^{j-n}$，即：
$$
(1-1)^{j-n} = 0 \quad \text{当} \quad j \neq n
$$

当 $j = n$ 时，$(1-1)^0 = 1$。

最终得到：
$$
f(n) = f(n)
$$

反演公式成立。

---
## 形式四的证明
$$
g(n) = \sum_{i=n}^{N} \binom{i}{n} f(i) \iff f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^{i-n} \binom{i}{n} g(i)
$$

**证明：**  
从 $g(n)$ 的定义开始：
$$
g(n) = \sum_{i=n}^{N} \binom{i}{n} f(i)
$$

假设 $f(n)$ 可以通过 $g(i)$ 的线性组合表示为：
$$
f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^{i-n} \binom{i}{n} g(i)
$$

将 $g(i)$ 的定义代入 $f(n)$，表达式为：
$$
f(n) = \sum_{i=n}^{N} (-1)^{i-n} \binom{i}{n} \sum_{j=i}^{N} \binom{j}{i} f(j)
$$

交换求和和顺序，得到：
$$
f(n) = \sum_{j=n}^{N} f(j) \sum_{i=n}^{j} (-1)^{i-n} \binom{j}{i} \binom{i}{n}
$$

**应用二项式系数恒等式：**
$$
\binom{j}{i} \binom{i}{n} = \binom{j}{n} \binom{j-n}{j-i}
$$

将这个恒等式代入后，$f(n)$ 化简为：
$$
f(n) = \sum_{j=n}^{N} f(j) \binom{j}{n} \sum_{i=n}^{j} (-1)^{i-n} \binom{j-n}{j-i}
$$

现在，求和项 $\sum_{i=n}^{j} (-1)^{i-n} \binom{j-n}{j-i}$ 是 $(1-1)^{j-n}$，即：
$$
(1-1)^{j-n} = 0 \quad \text{当} \quad j \neq n
$$

当 $j = n$ 时，$(1-1)^0 = 1$。

最终得到：
$$
f(n) = f(n)
$$

反演公式成立。

