裴波那契数列其实有很多很好玩的性质，这是一个积累的笔记。

---
# 整除性质

在一次做题的时候发现了这个性质，即对于裴波那契数列中的数字而言，如果满足：

$$
i \% j = 0
$$
那么就有：
$$
f_i\%f_j=0
$$
使用这个性质，就无需计算裴波那契数列具体的数字了。

---
# 部分和性质

裴波纳契数列的部分和公式：

$$
\text{sum}(L, R) = F_{R+2} - F_{L+1} 
$$
## 证明斐波那契数列部分和公式

我们要证明斐波那契数列中部分和的公式：

$$  
\text{sum}(L, R) = F_{R+2} - F_{L+1}  
$$

其中，$\text{sum}(L, R)$ 表示从第 $L$ 项到第 $R$ 项的斐波那契数列的和，即：

$$  
\text{sum}(L, R) = F_L + F_{L+1} + \cdots + F_R  
$$

### 1. 基本的斐波那契数列性质

首先，复习斐波那契数列的递推关系：

$$  
F_n = F_{n-1} + F_{n-2}, \quad \text{其中} \ F_1 = 1, F_2 = 1  
$$

### 2. 用斐波那契数列的累加性质来推导

考虑从第 $L$ 项到第 $R$ 项的和：

$$  
S = F_L + F_{L+1} + \cdots + F_R  
$$

我们需要找到一个简化的表达式来表示这个和。注意到斐波那契数列有一个很重要的累加公式，特别是斐波那契数列的累加和与数列本身的项之间的关系。

#### 累加和的性质

根据斐波那契数列的性质，有一个著名的累加和公式：

$$  
F_1 + F_2 + \cdots + F_n = F_{n+2} - 1  
$$

这个公式可以通过数学归纳法来证明：

- **基本情况**：对于 $n = 1$，我们有 $F_1 = 1$，而 $F_3 - 1 = 2 - 1 = 1$，满足公式。
    
- **假设**：假设对于某个 $n$，有：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_n = F_{n+2} - 1  
    $$
    
- **归纳步骤**：我们要证明 $F_1 + F_2 + \cdots + F_{n+1} = F_{n+3} - 1$。
    
    考虑：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_{n+1} = (F_1 + F_2 + \cdots + F_n) + F_{n+1}  
    $$
    
    根据归纳假设，代入 $F_1 + F_2 + \cdots + F_n = F_{n+2} - 1$，得到：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_{n+1} = (F_{n+2} - 1) + F_{n+1}  
    $$
    
    由于 $F_{n+3} = F_{n+2} + F_{n+1}$，所以：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_{n+1} = F_{n+3} - 1  
    $$
    
    这就完成了归纳步骤，因此得出累加公式成立。
    

### 3. 用累加公式求部分和

我们现在有了累加公式：

$$  
F_1 + F_2 + \cdots + F_n = F_{n+2} - 1  
$$

所以，要计算 $F_L + F_{L+1} + \cdots + F_R$，可以通过两个累加和公式来求解：

1. 对于 $F_1 + F_2 + \cdots + F_R$，应用公式得到：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_R = F_{R+2} - 1  
    $$
    
2. 对于 $F_1 + F_2 + \cdots + F_{L-1}$，应用公式得到：
    
    $$  
    F_1 + F_2 + \cdots + F_{L-1} = F_{L+1} - 1  
    $$
    

因此，部分和 $F_L + F_{L+1} + \cdots + F_R$ 就是：

$$  
\text{sum}(L, R) = (F_1 + F_2 + \cdots + F_R) - (F_1 + F_2 + \cdots + F_{L-1}) = (F_{R+2} - 1) - (F_{L+1} - 1)  
$$

简化得：

$$  
\text{sum}(L, R) = F_{R+2} - F_{L+1}  
$$

### 4. 结论

因此，斐波那契数列的部分和公式为：

$$  
\text{sum}(L, R) = F_{R+2} - F_{L+1}  
$$

这就是通过利用斐波那契数列的累加和公式得到的结果。